[Nellie_Melba_2.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Nellie_Melba_2.jpg "fig:Nellie_Melba_2.jpg")
**內莉·梅爾巴**女爵士，[GBE](../Page/GBE.md "wikilink")（Dame **Nellie
Melba**，），[澳大利亚](../Page/澳大利亚.md "wikilink")[女高音](../Page/女高音.md "wikilink")。她是澳大利亚第一位获得国际声誉的女高音，也是当时世界上最著名的歌剧演员之一。

## 早年

內莉·梅爾巴為[墨爾本市里奇蒙人氏](../Page/墨爾本.md "wikilink")，出生地Helen Porter
Mitchieved，生於1861年5月19日，其父David
Mitchell為[蘇格蘭人](../Page/蘇格蘭.md "wikilink")，為一名建築承包商與優秀的[男低音](../Page/男低音.md "wikilink")，其母Isabella
Dow為梅爾巴的第一位音樂老師。梅爾巴受教於[墨爾本長老教會女子學院](../Page/墨爾本長老教會女子學院.md "wikilink")(Presbyterian
Ladies' College, Melbourne)，開啟了她早期的音樂課程，拜師於Ellen Christian與義大利男高音Pietor
Cecchi，其最大之功勞在於極力促成梅爾巴以歌唱為業。

回到1884年的墨爾本，梅爾巴決意成為一位專業的歌唱家，並且加入了協奏會與獨奏會成為一員。在1886年，她得到一個機會，隨同她父親前往[倫敦](../Page/倫敦.md "wikilink")。一次與著名女中音Mathilde
Marchesi成功的同臺演出經驗中，更加強她去實踐自己的夢想。她開始向Marchesi學習，並且採用一些作曲家的作品，諸如Delibes、Massenet與Gounod。Marchesi開始建議她採用較適合的舞臺戲名。內莉取了「梅爾巴」這個簡單的名字，以紀念她出生與成長的城市。

## 事業發展

1887年，梅爾巴第一次於布魯塞爾初試啼聲，劇碼是[威爾第的](../Page/威爾第.md "wikilink")《[弄臣](../Page/弄臣.md "wikilink")》，梅爾巴擔任當中弄臣之女[吉爾達女高音的角色](../Page/吉爾達.md "wikilink")，之後在各地巡迴演唱，包括倫敦、巴黎、米蘭、紐約與其它重要城市，獲得極大的成功。幾年之後，她被受注目，成為最為出名與熟練的女高音。雖然1888年剛開始時，沒有引起众人过多的注目，她於倫敦[科芬園](../Page/科芬園.md "wikilink")(Covent
Garden)接受招待。當她在巴黎演出成功時，她建立了自己在[科芬園首席女高音的地位](../Page/科芬園.md "wikilink")。[女王頌](../Page/女王頌.md "wikilink")(Queen
of
Song)的成功使她在[科芬園擁有一棟時毫的房間](../Page/科芬園.md "wikilink")。她最為成功的角色是[普契尼的作品](../Page/普契尼.md "wikilink")《[波西米亞人](../Page/波西米亞人.md "wikilink")》中的詩人魯道夫的鄰居咪咪(Mimi)女高音。

梅爾巴成功返鄉是在1902年的時候，一連串的巡迴演唱會於紐澳之間。其所到之處，為數眾多與熱情的群眾群聚祝賀她。1903年梅爾巴再度返回歐洲，其中數次回鄉。1909年她旅行於澳洲內陸，並置產於墨爾本份近的冷溪([Coldstream](../Page/Coldstream.md "wikilink"))，近於[維多利亞](../Page/維多利亞.md "wikilink")．[莉莉達雷市](../Page/莉莉達雷市.md "wikilink")。而且僱用了建築家[John
Grainger](../Page/John_Grainger.md "wikilink")(作曲家[Percy
Grainger之父](../Page/Percy_Grainger.md "wikilink"))，去設計其莊園康伯小屋([Coombe
Cottage](../Page/Coombe_Cottage.md "wikilink"))。在1911年、1924年與1928年，梅爾巴創立梅爾巴與威廉遜歌劇公司(Melba-Williamson
Opera Company)於澳洲。

於澳大利亞期間逢[第一次世界大戰](../Page/第一次世界大戰.md "wikilink")，梅爾巴不辭辛勞的籌組戰時慈愛基金。她也免費辦有戰時演奏會於北美。鑑於梅爾巴於戰時的貢獻，她在1918年獲頒爵士級司令大英帝國勳章([Dame
Commander of the Order of the British
Empire](../Page/Dame_Commander_of_the_Order_of_the_British_Empire.md "wikilink"))。此時梅爾巴也創立了墨爾本音樂學校([Melbourne
Conservatorium of
Music](../Page/Melbourne_Conservatorium_of_Music.md "wikilink"))於艾伯特街，現今改名為墨爾本音樂紀念學校(Melbourne
Memorial Conservatorium of
Music)，由梅爾巴提貢免費補助。她也經常自莉莉達雷出去旅行，示範其梅爾巴式的女孩(Melba's
Girls)。

梅爾巴的聲音值得注意的地方，在於其均值幾乎跨越了三個八度音，與其純潔的音色。1904年至1926年間，她有近200場的錄音，在1920年她開始她第一次國際知名的定期廣播放送。

## 晚年與退休

內莉·梅爾巴的退休演唱會得到了大量觀眾的支持，她的最後一場歌劇於1926年。在澳大利亞，她最後一次感性的演奏會舉行於1928。同年她演唱於[坎培拉國會殿堂中](../Page/坎培拉.md "wikilink")，並獲頒爵士級大十字大英帝國勳章。

1931年二月二十三日，梅爾巴逝世於[雪梨](../Page/雪梨.md "wikilink")，並安葬於維多利亞．莉莉達雷市公墓。

至今梅爾巴為澳大利亞幣百元鈔正面人物，其代表性十足，堪為人民典範。

[M](../Category/澳大利亞女歌手.md "wikilink")
[M](../Category/GBE勳銜.md "wikilink")
[M](../Category/DBE勳銜.md "wikilink")
[Category:紙幣上的人物](../Category/紙幣上的人物.md "wikilink")